<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>此刻 | Moment</title>
  
  <subtitle>少年侠气</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://yoursite.com/"/>
  <updated>2019-09-04T16:48:59.106Z</updated>
  <id>http://yoursite.com/</id>
  
  <author>
    <name>moose</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>做一个好决策的执念</title>
    <link href="http://yoursite.com/2019/09/04/%E5%81%9A%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%A5%BD%E5%86%B3%E7%AD%96%E7%9A%84%E6%89%A7%E5%BF%B5/"/>
    <id>http://yoursite.com/2019/09/04/做一个好决策的执念/</id>
    <published>2019-09-04T15:34:13.000Z</published>
    <updated>2019-09-04T16:48:59.106Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我们在很多地方“被”教育，比如说一些付费课程，或者网上的一些看起来很有道理的观点。这些让我们相信，或者我们自己都潜移默化地认为，做出好决策是重要的。</p><p>这些观点都给我们描述了做出一个好的决策，人生之路从此轻而易举的场景。我们也会跟着遐想，幻想自己在某些重要节点上走对一步，走出个通天大道宽又阔。但这些观点没有告诉我们，或者我们自己也没有意识到，一个不那么好的决策是否会让人生举步维艰？（<em>当然，我们在这里不讨论抢劫犯法等行为</em>）仔细想想你觉得好像也没有这么二元论，可能没那么糟糕但绝对不是最好。</p><a id="more"></a><p>说到这里就需要警惕一下，既然有了对结果的“比较”，就表明是一个好的结果决定了之前是个好决策。</p><p>所以我们根本不是对好决策的执念，而是对好结果的执念。但依上面所说，在结果到来之前我们永远也无法知道这是否是一个好决策，这个时候可以称之为薛定谔的决策。</p><p>诚然，有更多的课程会告诉你，我们可以通过某些方法，让其成为好决策的概率更大一点，这些内容大概会引用经济学里的边际效应、博弈论、复利理论，或者是系统论中的输入输出决策技巧，等等。简单来说，就是让我们变得更理性，我们掌握了科学的方法，那我们就拿到了关键之钥。</p><p>可真的是这样吗，我们掌握了这些方法就会做出一个好的决策吗？在这里我先不讨论这些课程书籍是否真的能让我们掌握方法，具体讨论可看<a href="http://cike.info/2019/03/08/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E2%80%9C%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E2%80%9D%E8%BF%99%E9%A1%B9%E6%8A%80%E6%9C%AF/" target="_blank" rel="noopener">《关于“学习”这项技术》</a>，也不批判科学的失真性（以后有想法再聊），只是想说我们是否有必要一定要遵从这样的方法？</p><p>未完待续……</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;我们在很多地方“被”教育，比如说一些付费课程，或者网上的一些看起来很有道理的观点。这些让我们相信，或者我们自己都潜移默化地认为，做出好决策是重要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些观点都给我们描述了做出一个好的决策，人生之路从此轻而易举的场景。我们也会跟着遐想，幻想自己在某些重要节点上走对一步，走出个通天大道宽又阔。但这些观点没有告诉我们，或者我们自己也没有意识到，一个不那么好的决策是否会让人生举步维艰？（&lt;em&gt;当然，我们在这里不讨论抢劫犯法等行为&lt;/em&gt;）仔细想想你觉得好像也没有这么二元论，可能没那么糟糕但绝对不是最好。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="自我之知" scheme="http://yoursite.com/categories/%E8%87%AA%E6%88%91%E4%B9%8B%E7%9F%A5/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>简单聊聊“游戏化”</title>
    <link href="http://yoursite.com/2019/03/20/%E7%AE%80%E5%8D%95%E8%81%8A%E8%81%8A%E2%80%9C%E6%B8%B8%E6%88%8F%E5%8C%96%E2%80%9D/"/>
    <id>http://yoursite.com/2019/03/20/简单聊聊“游戏化”/</id>
    <published>2019-03-20T08:59:21.000Z</published>
    <updated>2019-03-20T11:25:50.528Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这篇只是宽泛地聊聊我所认为的“游戏化”是什么，并不能作为一种做事的方法或手段，其中的一些内容来源于《游戏化思维》等书籍，当然我并不是简单地复述总结这本书</p><a id="more"></a><h2 id="“游戏化”不是什么"><a href="#“游戏化”不是什么" class="headerlink" title="“游戏化”不是什么"></a>“游戏化”不是什么</h2><p>如果我们从正面定义游戏化，可能会有些以偏概全，那我们就尝试用“否定法”来定义。</p><p><strong>“游戏化”不是游戏。</strong>游戏是一个需要让人持续投入并隔离现实世界的空间，任何非游戏的元素都会打断这种体验，或者说非游戏的元素也是完全服务于玩家的游戏目标，缺少游戏元素，游戏是不成立的。而游戏化并非建立一个完备的游戏，而是利用基本的游戏元素，因此会更加灵活，整套体系就算剥离游戏元素也可以成立，玩家并非在升级打怪，而是在用产品提供的服务。</p><p><strong>“游戏化”不是单纯的激励体系。</strong>并不是在流程中加入例如PBL元素就可以称之为游戏化，游戏化要有价值目标，激励体系只是手段，合理的游戏设计是服务于整个价值目的的，单纯的激励机制会陷入一种盲目追求刺激的过程，一是刺激的边际效应大大降低，二是会损坏整体目标。</p><p><strong>不经过经营不能称之为“游戏化”。</strong>只是合理地运用了游戏设计元素的过程，并不是“游戏化”的终点，一个成功的“游戏化”过程要了解经营策略，游戏设计要充分考虑到经营，无论是玩家的持续性或扩散性行为。</p><p><strong>”游戏化“不是营销。</strong>如果游戏化只是为了给现有的营销或传统的奖励机制套了一层壳，那么根本没有产生附加价值，甚至让游戏变得更糟。</p><p>由此，几个游戏化概念的重要元素是：<strong>游戏元素、游戏设计、非游戏情境、游戏运营。</strong>非游戏情境是前提，利用游戏元素，通过游戏设计使其体验大于总和，并在游戏设计时充分考虑到游戏经验策略。</p><h2 id="“游戏化”能够产生作用的机制"><a href="#“游戏化”能够产生作用的机制" class="headerlink" title="“游戏化”能够产生作用的机制"></a>“游戏化”能够产生作用的机制</h2><p>好的游戏化最主要的特征是自愿参与、可选择性、有效反馈、核心循环和价值统一。然后再看看这些能产生这些特征的机制</p><h3 id="动机"><a href="#动机" class="headerlink" title="动机"></a>动机</h3><p>能促使玩家自愿参与的要素是<strong>动机</strong>，通过激发人们的兴趣从而引起某种行为，让玩家从被激励的行为中获得价值。动机分为内在动机和外在动机，内在动机在于自我需求的实现，外在动机相当于一套奖励系统。我们更希望的是玩家由内在动机驱动，玩家通过自我需求的实现，从而有更持续的参与度。</p><p>外在奖励适用于本质上不那么有趣的活动，过分地依赖外在动机，即奖励系统，会显著地降低玩家的内在动机。如果过分奖励，人们会将游戏过程中的内在动机乐趣转移到外在奖励上，虽然一定程度上可以提高短期效果，但高原停滞期会随之而来，而且游戏的乐趣是为了获得所谓的奖励，人们开始觉得奖励是理所应当，就会看做是沉没利益，边际效应就会显著降低。</p><p>同一个活动对于不同的人的动机是不同的，有的人学习是为了高分，有的人是为了获取更多的知识。</p><p>所以需要将外在动机整合转移到内在动机上，在于意义的转化，通过适当的游戏机制和组件，将无意义的东西转化成有意义的，比如支付宝种树将无意义的支付行为转化成有意义的环保行为；或者明确意义，比如跑步徽章可视化明确锻炼的意义；或者将消极意义转化成积极意义，比如将漫长的排队等待时间转化成更多的折扣等。</p><h3 id="可选择性：目标与规则"><a href="#可选择性：目标与规则" class="headerlink" title="可选择性：目标与规则"></a>可选择性：目标与规则</h3><p>这里的可选择性不仅是指玩家可以选择不同的玩法和途径来到达玩家所认为的目标，更是玩家需要面临游戏规则所框定的选择。这些选择会产生一定的结果，这些结果又将被反馈给你。这里说的不是反馈，而是这些选择产生了游戏过程和自主性之间的联系，玩家感觉被赋予了一定的掌控力和安全感。</p><p>可选择性是玩家被吸引和持续投入的基石，《社会心理学》中说，人们会对自己的行为进行合理化归因。因此人们做出选择后，往往会进行下一步动作，此时再加上有效的反馈，将玩家的整个行为持续运转。</p><h3 id="有效反馈"><a href="#有效反馈" class="headerlink" title="有效反馈"></a>有效反馈</h3><p>反馈是对玩家当前操作的反应，是玩家明确可预期的结果，无论是必要性的，或者是刺激玩家兴奋的反馈，都需要及时而有效地呈现出来。</p><p>但反馈不是过分强调某些特定的组件或奖励层面，奖励只是反馈的一种形式。反馈的意义在于，为用户的下一步行为创造动机。</p><p>有效反馈是和学习兴趣曲线息息相关的，或者说有效反馈促进组成了学习兴趣曲线，使玩家继续投入到下一段提升过程中。最常见的例子就是等级徽章机制。</p><h3 id="结构：核心循环"><a href="#结构：核心循环" class="headerlink" title="结构：核心循环"></a>结构：核心循环</h3><p>游戏化需要将玩家预期行为程序模式化，从另外一个角度说，游戏是否是有核心循环。不仅仅是易于技术框定，更是玩家明确可预期的行为。</p><p>重复是游戏的基本特征，持续性投入的途径之一就是重复。核心循环包含玩家的行为，行为的结果，玩家对该结果的反应，以及重复该行为获得进度。比如《超级玛丽》的跳跃，跳跃、获取金币、下一次跳跃，其他动作都是辅助完成目标；吃鸡游戏中的“击杀快感”，包括移动、隐藏、开枪、杀人或离开，直至下一次；抖音的上划、探探左右划等。</p><p>玩家正是通过这种重复性的核心循环，再加上可提升的学习曲线，来获得持续性的投入。</p><h3 id="价值统一"><a href="#价值统一" class="headerlink" title="价值统一"></a>价值统一</h3><p>游戏元素或机制是为了统一的目标而存在的，不要为了游戏而游戏，避免与现有的激励机制之间的矛盾。</p><p>比如在员工的绩效上使用排行榜这样的游戏机制其实会降低员工的工作效率，因为只有前几名才会获得自我实现，后面的员工会因为落差而无心追赶。</p><p>比如在一个提升效率的工具平台上推出小游戏来促进日活，必然导致核心用户的流失。</p><h2 id="“游戏化”不是万能的"><a href="#“游戏化”不是万能的" class="headerlink" title="“游戏化”不是万能的"></a>“游戏化”不是万能的</h2><p>诚然，通过对原有流程的游戏化设计可以有效地吸引玩家和激励玩家，但并非所有的流程都适合进行游戏化设计。</p><p>由上文也可以看出，游戏化是否起作用在很大程度上依赖情境（或被创造出来的情境）本身，所以针对一个流程是否有进行游戏化设计的必要，需要看这几个方面：</p><p>游戏化是让玩家持续投入的方式，如果核心问题不是由于参与度造成的，那么不太适合由游戏化解决，比如当商品的价格核心影响顾客时，游戏化也并不能让顾客购买更多。</p><p>流程中是否有核心循环，玩家的行为是否可以很好地度量。</p><p>结构中的目标活动都是有趣的吗？给玩家更多的且有意义的选择权和自主性。</p><p>是否与核心价值冲突，比如苹果公司如果设置游戏化，反而会让用户的热情从产品上移开。</p><h2 id="“游戏化”的组成机制"><a href="#“游戏化”的组成机制" class="headerlink" title="“游戏化”的组成机制"></a>“游戏化”的组成机制</h2><p>游戏有各种各样的类型，比如RPG、FPS等，游戏化当然也有多种类型，但其中有着通用的组成机制，比如PBL体系可以说几乎所有的游戏里都存在，是非常有效的游戏元素，但并不是全部。游戏化的结构就是通过一些基本的<strong>组件</strong>，配合<strong>机制</strong>来推动游戏进行，从而产生凝结在游戏中的玩家<strong>动力</strong>。</p><p>组件是游戏化的具体设计形式，包括但不限于以下几种：</p><ul><li>成就：规定目标</li><li>定制化内容：比如头像、昵称等</li><li>徽章：可视化的成就标示</li><li>等级：游戏进程</li><li>点数：游戏进展的数值表示</li><li>排行榜：视觉化显示玩家的进展和成就</li><li>Boss战：尤其在一定等级的生存挑战中</li><li>收集：成套东西的积累</li><li>战斗：短期战役</li><li>内容解锁：只有当玩家达到目标才能显示</li><li>赠予：与他人共享资源</li><li>任务：预设挑战，与目标和奖励相关</li><li>社交图谱：玩家在游戏中的社交网络</li><li>团队：同个目标的玩家组</li><li>虚拟商品：游戏潜在的价值或金钱等价物</li><li>引导：对玩家预期行为的指示</li><li>随机奖励：意料之外的惊喜和乐趣</li><li>彩蛋：给随便看看的玩家奖励和惊喜</li></ul><p>机制是推动游戏进程和用户参与的基本流程，考虑到在游戏化过程中，包括但不限于以下几种：</p><ul><li>物理：指游戏化中的物理特性（可以与现实不同），比如跳跃、驾驶车辆、建设果园、种树等，物体的位置、大小、移动方向及物体之间的关系构成了游戏化中的物理机制，比如头条的下拉刷新过程。</li><li>内部经济：玩家通过合作、竞争等途径对游戏元素的收集、消费和交易，构成了内部经济，内部经济不仅仅包括金钱、能源等，还包括抽象概念例如声望、健康、时间等可被度量的元素。</li><li>渐进机制：指玩家在流程中的行为路径，会有突进型和渐进型两种，突进型是指玩家会面临多种的选择路径，比如象棋第一颗子走哪都行；渐进性是指玩家只能按照既定的途径操作，比如绝大多数的叙事游戏。</li><li>策略机动：玩家通过对可选择的途径通过技巧来获得优势。</li><li>社交互动：玩家之间的交互机制。</li></ul><h2 id="后记"><a href="#后记" class="headerlink" title="后记"></a>后记</h2><p>以上并非只是大而空的概念，起码指明了一些方向，或者说是再进阶的基石，多去玩游戏，多去体验，多去思考，避免生拉硬靠，毕竟游戏化是一个很灵活的事情。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;这篇只是宽泛地聊聊我所认为的“游戏化”是什么，并不能作为一种做事的方法或手段，其中的一些内容来源于《游戏化思维》等书籍，当然我并不是简单地复述总结这本书&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="方法" scheme="http://yoursite.com/categories/%E6%96%B9%E6%B3%95/"/>
    
    
      <category term="游戏化" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%B8%B8%E6%88%8F%E5%8C%96/"/>
    
      <category term="游戏设计" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%B8%B8%E6%88%8F%E8%AE%BE%E8%AE%A1/"/>
    
      <category term="游戏机制" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%B8%B8%E6%88%8F%E6%9C%BA%E5%88%B6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>不确定性与反脆弱</title>
    <link href="http://yoursite.com/2019/03/16/%E4%B8%8D%E7%A1%AE%E5%AE%9A%E6%80%A7%E4%B8%8E%E5%8F%8D%E8%84%86%E5%BC%B1/"/>
    <id>http://yoursite.com/2019/03/16/不确定性与反脆弱/</id>
    <published>2019-03-15T16:35:03.000Z</published>
    <updated>2019-03-20T11:21:08.932Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>塔勒布在《反脆弱》一书中，提出了“反脆弱”这个概念，并针对这个话题说明了我们应该怎样对待风险，在不确定性中获益。这本书是塔勒布三部曲中的最后一部（《随机漫步的傻瓜》《黑天鹅》《反脆弱》），也汇集了前两部的观点，即随机性和极端风险的存在。</p><a id="more"></a><p>在这本书里有作者很强烈的风格，看到一些论点会忍不住想和作者杠起来，原因是塔勒布的这本书是从实践智慧出发，没有强的抽象性理论，所以有很强的个人观点，但这也是塔勒布所信奉的道理，即所谓的理论都是狗屁，不承担风险的写作都是狗屁，不是实践之知的观点都是狗屁。</p><p>而且和其他类型的书很大不同的是，其他书会告诉你什么是好的，你应该怎样做，但这本书告诉你不应该这样，不应该那样，这也是强烈风格的原因。</p><p>下面我尝试着从不同的维度及逻辑关系梳理一下这本书到底说了什么。</p><h2 id="“反脆弱”是什么"><a href="#“反脆弱”是什么" class="headerlink" title="“反脆弱”是什么"></a>“反脆弱”是什么</h2><p>“脆弱”的概念很好理解，即系统在一定压力下就崩溃掉，但“脆弱”的反面不是“强韧”（即不会被一定程度的压力摧毁），而是“反脆弱”，遇到压力反而使系统变得更好。所以评判一个事物可以从这三种状态来看，比如精密仪器是脆弱的，简单机械是强健的，复杂的有机体是反脆弱的；财务依赖于公司雇佣的人是脆弱的，极端专业领域的人是强健的（如癌症专家），收入有波动性但有选择权的人是反脆弱的（如出租车司机）。</p><p>所以对于一个事物状态的判断：如果风险存在的情况下，收益大于损失，就可以称之为反脆弱的，反之就是脆弱的，平衡则是强健的</p><p>那么有个问题就是，脆弱性有什么不好，在公司做职员看起来怎么也比出租车司机强。</p><h2 id="为什么需要反脆弱：风险的随机性和对极端风险的前景理论"><a href="#为什么需要反脆弱：风险的随机性和对极端风险的前景理论" class="headerlink" title="为什么需要反脆弱：风险的随机性和对极端风险的前景理论"></a>为什么需要反脆弱：风险的随机性和对极端风险的前景理论</h2><p>原因很简单，就是风险是完全无法预测的，风险有着随机波动性，你完全无法知道下一刻你会摔一跤还是中大奖，或者说你只能有一个相对短期的计划，事物完全无法按照你的中期计划进行。</p><p>哪怕使用最科学的理论计算，也无法预测经济危机的出现及影响程度，因为在一个复杂系统里，决然无法预测任何一个风险的产生。（具体可去看《复杂》一书）</p><p>还有一个原因是人们对极端风险的乐观估计，即人们完全无法预测“黑天鹅”的出现，行为经济学中的前景理论指出人们总是对极端风险有着乐观估计，导致人们总是乐于冒低概率的极端风险，或者说人们根本不认为风险会降临在自己头上。然而极端风险发生的概率比想象中要大，你不知道什么时候会失业，不知道哪次会出车祸。</p><p>因此拥抱风险，通过风险让自己变得更强，通过反脆弱性来消除极端风险。</p><p> 那么反脆弱性是怎么产生的呢，为什么会有反脆弱性？</p><h2 id="反脆弱性的产生：边际效应及系统层次"><a href="#反脆弱性的产生：边际效应及系统层次" class="headerlink" title="反脆弱性的产生：边际效应及系统层次"></a>反脆弱性的产生：边际效应及系统层次</h2><p>反脆弱性的产生可以看做是系统的进化，系统暴露在压力源，即风险之下，产生了过度应激反应，提升了下一次的水平。比如说患感冒反而提升了你的抵抗力；某个行业风口的产生或消失吸引众多企业随之波动，为这个行业的下一次发展做积累。</p><p>这个可以用边际效应来解释，通过尝试小的风险，使系统产生过度反应获得收益，大部分事物在初期的边际效应都是很大的，小的压力源就会产生较大的收益，收益大于损失便有了反脆弱性。</p><p>但是有个隐藏的意义在于，系统的反脆弱性来源于系统内一定数量个体的脆弱性。即风险来临，脆弱的个体消失，使得系统更有进步。就好像经济系统的反脆弱性来源于个体企业的脆弱，风险来临，较差的企业被淘汰掉，整体系统更稳定；企业也是如此，企业的反脆弱性来源于各项业务的脆弱性，所以企业只有单项业务是必然有脆弱性的。</p><p>既然反脆弱性更符合系统自然状态，那为什么还有脆弱性呢？</p><h2 id="脆弱性的来源"><a href="#脆弱性的来源" class="headerlink" title="脆弱性的来源"></a>脆弱性的来源</h2><p>来源之一在于过度干预。人们总是对于来临的风险进行干预，而且往往都是过度进行，比如生病之后大量吃药，政府对于市场的过度干预。过度干预使得系统变得更脆弱，完全无法抵御极端风险的来临。</p><p>还有就是按照概率计划行事。人们太喜欢预测事物发生的概率，而对于概率总是错误估计，从而使系统变脆弱。</p><p>理论的抽象化和显著性的涌现也是原因。人们过多地依赖于理论，然而在复杂系统中，仅靠单一理论是无法解释事物的。（原文中的观点更偏激一些，是说理论完全无法指导实践）</p><h2 id="怎样进入反脆弱性"><a href="#怎样进入反脆弱性" class="headerlink" title="怎样进入反脆弱性"></a>怎样进入反脆弱性</h2><p>由上文可以明确的前提是：风险是随机波动的，极端风险是完全无法预测的。</p><h3 id="置身于压力源中"><a href="#置身于压力源中" class="headerlink" title="置身于压力源中"></a>置身于压力源中</h3><p>把自己暴露在风险之中，利用过度反应的边际效应来获得系统的提升，简单来说，利用初期阶段的边际效应大来使得收益大于损失。比如同时学几门新的技术。</p><h3 id="可选择权与杠铃策略"><a href="#可选择权与杠铃策略" class="headerlink" title="可选择权与杠铃策略"></a>可选择权与杠铃策略</h3><p>要明确你是有可选择权的，要扩展你的可选择权，除非你面对各种选择，否则你不会了解自己以及自己的真正喜好。不确定性同样可以增加这种可选择权的价值。比如受邀参加一个聚会，你可以接受或拒绝，更可以再找其他朋友共进晚餐，当你有更多的选择权的时候，你就会降低单一选择的风险。</p><p>杠铃策略是指在某领域采取保守策略（抵御“黑天鹅”事件），而在其他领域承担很多小的风险（开放的态度迎接“黑天鹅”），从而实现反脆弱性。一面是极端的风险厌恶，一端是极端的风险偏好，而不选择“中等风险”。</p><hr><p>全书中还有很多关于反脆弱性、不对称性的论述，但有些论点我还没有真正理解，有些也没有认同，在此就不做说明。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;塔勒布在《反脆弱》一书中，提出了“反脆弱”这个概念，并针对这个话题说明了我们应该怎样对待风险，在不确定性中获益。这本书是塔勒布三部曲中的最后一部（《随机漫步的傻瓜》《黑天鹅》《反脆弱》），也汇集了前两部的观点，即随机性和极端风险的存在。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="社科" scheme="http://yoursite.com/categories/%E7%A4%BE%E7%A7%91/"/>
    
    
      <category term="风险" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%A3%8E%E9%99%A9/"/>
    
      <category term="反脆弱" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%8F%8D%E8%84%86%E5%BC%B1/"/>
    
      <category term="书评" scheme="http://yoursite.com/tags/%E4%B9%A6%E8%AF%84/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>【翻译】网络效应失效了吗？</title>
    <link href="http://yoursite.com/2019/03/13/%E3%80%90%E7%BF%BB%E8%AF%91%E3%80%91%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%95%88%E5%BA%94%E5%A4%B1%E6%95%88%E4%BA%86%E5%90%97%EF%BC%9F/"/>
    <id>http://yoursite.com/2019/03/13/【翻译】网络效应失效了吗？/</id>
    <published>2019-03-13T12:29:26.000Z</published>
    <updated>2019-03-20T11:20:22.551Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>这是D’Arcy  和 Li Jin  的一篇关于网络效应的文章，他们关于网络效应的一系列文章都很不错，这里尝试把最新的一篇翻译了一下，这篇文章在18年12月13日发布在  a16z 博客上，阐释了为什么网络效应貌似在失效。更希望可以看一下他们的原文，并且博客中也发布了很多关于网络效应的文章,文末附有原文链接。</p></blockquote><a id="more"></a><h1 id="网络效应的动力变化"><a href="#网络效应的动力变化" class="headerlink" title="网络效应的动力变化"></a>网络效应的动力变化</h1><p>by D’Arcy and Li Jin</p><p>在互联网时代，最成功的公司和产品都是以网络效应为基础，即越多的人使用网络，则网络对用户更有价值。比如亚马逊和谷歌这样的公司，以及维基百科和一些加密货币这样的开源项目。从本质来说，网络效应背后的理论表明，具有网络效应的平台和产品伴随着它们的规模越大而变得更有优势，不仅仅是提供给用户更多的价值，而且还为改进产品而积累更多的资源，从而加强了“飞轮效应”。</p><p><img src="/2019/03/13/【翻译】网络效应失效了吗？/1270994144.jpg" alt="1270994144"></p><p>但是最近发现，现实似乎与理论背道而驰。</p><p>我们没有看到赢家通吃的局面，而是看到各种具有网络效应的公司，在同一个市场保持竞争关系——无论从通讯应用，还是到运动鞋市场。例如 Instagram 的 Stories 对 Snap 的影响，最近甚至在 Snap 的目标人群中超越了它。</p><p>这一切是否意味着我们所谓的网络效应已经失效？当然没有，而且要比以前更有活力。</p><p>我们知道并非所有的网络效应都是等效的，而且它们也不是平等地进化。每种产品都有不同类型的网络效应，随着时间的推移，其成熟度和发展程度也各不相同。如果说有什么区别，那么大多数具有网络效应的公司的变化比以往任何时候都要快。</p><p>那么，企业家和创始人该如何应对这个网络效应看似逐渐衰减的时代呢？</p><p>重要的是要知道你的产品的网络效应在今天是什么样的，并且需要预测它们将如何发展。为此，你需要了解公司的三个方面，以及它们在未来如何变化：<strong>（1）你的核心价值；（2）你的用户、库存；（3）你的竞争生态系统。</strong>否则，你可能会陷入困境，声称网络效应已经失效。</p><p>下面是以动态的角度来分析，关于预测未来网络效应的一些原则。然后如果你知道你的产品有网络效应，可以参阅这篇文章，了解如何衡量并保持网络效应。</p><h2 id="核心价值，并非所有产品都是平等的"><a href="#核心价值，并非所有产品都是平等的" class="headerlink" title="核心价值，并非所有产品都是平等的"></a>核心价值，并非所有产品都是平等的</h2><p>公司或产品的网络效应曲线，并不是伴随着规模的增长，和收益增长的曲线（甚至是直线）同步，它可以是和收益增长曲线渐进，也可能是到达拐点甚至反向。对创始人来说，关键在于你要知道是什么核心价值来推动产品的网络效应，了解推动的强度，然后聚焦在核心价值将如何发展——尤其在新的核心价值和额外的市场契合时。</p><p>下面看几个例子：</p><p><strong>打车出行。</strong>基于地理位置，司机的供应和乘车需求相互加强，因此更多的司机意味着更短的等待时间，更短的等待时间则会产生更多的乘车需求，更多的乘车需求则会吸引更多的司机……这就是飞轮效应。但是这个核心价值有一个障碍：一旦你在特定的地理位置上达到低于5分钟的等待时间，乘客就对这个网络中是否有更快的响应速度而不太关心了。如果有多个平台达到了这个相对的流动性水平（例如足够的司机可以满足乘客5分钟的等待时间），那么特定平台对乘客来说就不重要了。在这个阶段，平台就需要在其他方面进行竞争，如品牌、声誉、价格、用户体验、忠诚度等，换句话说，核心价值需要进化。</p><p><img src="/2019/03/13/【翻译】网络效应失效了吗？/954861347.jpg" alt="954861347"></p><p><strong>社会贷款。</strong>有时网络效应的变化并不是由相对流动性（如等待时间）驱动，而是由绝对流动性（如网络中的人数）驱动。以  Frank 为例，人们向家人、朋友借入或借出钱（我们其中的一个是创始人之一）。早期时候，更多的朋友加入 Frank  的小团体，则意味着更多的需求和更多的流动性。但一旦这个小团体超过7个人，他们就不太可能借入或借出钱，所以只有在7人左右的小团体内，人们才会保持一定的信任感。因为随着用户连结的节点更多，超过了平台所能提供的核心价值，在这种情况下，网络效应由正向变为负向。这种情况也适用于其他一些亲密社交的产品。</p><p><img src="/2019/03/13/【翻译】网络效应失效了吗？/247035710.jpg" alt="247035710"></p><p><strong>社交网络。</strong>随着  Facebook  的内容从朋友分享动态到展示更多的新闻内容，网络效应减弱了，过多的朋友或粉丝导致人们不愿意分享私人内容，而转向新闻和公共领域内容。核心价值和网络效应也相应地从社交网络转向了社交媒体。更重要的是，在社交媒体的场景下，再增加一个网络节点的价值，要低于早期纯社交网络的价值。所以核心价值的转变意味着网络效应曲线达到了拐点。虽然一些功能（如推荐算法、时间轴）可以让用户添加朋友的同时来保持一定的社交属性，以推迟这个拐点，但最终内容展示、核心价值、网络效应都会发生变化。</p><p><img src="/2019/03/13/【翻译】网络效应失效了吗？/220362137.jpg" alt="220362137"></p><p><strong>去中心化平台。</strong>比如考虑比特币，如果人们认为是数字黄金，那么网络效应是更多的买家、卖家就有更多的流动性，这将增加平台对所有人的价值。但如果有人认为比特币是一个支付方式，那么只要它经历了网络拥塞或其他障碍，那么更多的用户不一定更好。这是一个值得考虑的有趣案例（不是出于投资目的），同一个平台通过不同的核心价值如何相应地增强或削弱网络效应。同样这个例子说明附加功能（比如扩展、增加的并发量和响应速度）如何转变核心价值，转变甚至创建新的网络效应曲线。</p><p>分享上述例子的目的是展示网络效应的细微差别和演变。如果你不注意这些因素，你可能会认为在某个业务中，网络效应不再存在。而这可能是转换新的核心价值的问题。</p><h2 id="用户和库存，并非所有的用户都是平等的"><a href="#用户和库存，并非所有的用户都是平等的" class="headerlink" title="用户和库存，并非所有的用户都是平等的"></a>用户和库存，并非所有的用户都是平等的</h2><p>你的产品或平台目前拥有的用户类型和库存，以及你要添加的类型，是理解和预测网络效应曲线的基础。</p><h3 id="商品化-vs-差异化供应"><a href="#商品化-vs-差异化供应" class="headerlink" title="商品化 vs 差异化供应"></a>商品化 vs 差异化供应</h3><p>尤其在双边市场中，预测网络效应的一个重要因素是用户、库存是商品化还是差异化。</p><p>在打车中，乘客对到底是哪位司机提供服务是没有关系的，所以司机就是商品化的存在（乘客同样也是）。拥有相对商品化库存的平台，一旦达到基本的流动性水平，就更有可能看到网络效应渐进线。对于像打车这样的领域，相应地扩展边界（如  Lyft 已完成医疗保健计划或 Uber 进入外卖领域），可以实现具有差异化但仍然是可以替代的库存，这可能会增加网络效应的强度。</p><p>具有更多差异化库存的平台有更强健的网络效应，因为它可以满足用户不同的需求（同时在库存中保持足够的可替代性）。例如在洛杉矶，AirBnB  可以向用户展示每晚225-325美元的住宿体验，而不仅仅只是价格为150-250美元、有阳台、有浴缸的标准化服务。因此，AirBnB  无论是对于双边市场的哪一边，都比只展示标准化服务的网站更有价值。它的网络效应依然很强健，不仅是它在所有差异化库存中达到了基本的流动性水平（使其对更多用户有价值），而且伴随着更多的差异化供应而有更大的价值。</p><p>但越差异化，平台越需要做好匹配。这本身也增加了平台的整体防御性，并使网络效应随着时间的推移保持强健的曲线。</p><p><img src="/2019/03/13/【翻译】网络效应失效了吗？/1546585948.jpg" alt="1546585948"></p><h3 id="增量用户类型"><a href="#增量用户类型" class="headerlink" title="增量用户类型"></a>增量用户类型</h3><p>而且需要注意的是，除了用户和库存的商品化性质之外，并不是网络中所有的节点都是平等的，有些人比其他人更有价值，或价值更低。例如一个受欢迎的餐馆，并且位于好的位置，比起一个不知名的餐馆，它为 Open Table 网站增加了更多的价值。</p><p>当你需要获取和留存更多的用户，在预测网络效应时，需要注意增量用户的性质，他们是“破坏者”、“中性”还是”贡献者“？对社交网络来说，添加一个脱离其他用户的”破坏者“会降低价值，添加一个”潜伏者“是中性的，既不增加也不降低价值，添加一个”贡献者“会带来巨大的价值。</p><p>所以关键在于，过滤掉你不想要的用户的同时，确保激活想要的用户。这就是为什么大多数好的平台投入成本来筛选和删除不良的用户、库存（例如维基百科的编辑、AirBnB  的评论等）。不幸的是，这些筛选机制并不总是有效，有时寻找优质的贡献者的成本非常高，因此”增长“相对于成本的计算非常重要。</p><p><img src="/2019/03/13/【翻译】网络效应失效了吗？/615204658.jpg" alt="615204658"></p><h2 id="竞争，并非所有的市场都是平等的"><a href="#竞争，并非所有的市场都是平等的" class="headerlink" title="竞争，并非所有的市场都是平等的"></a>竞争，并非所有的市场都是平等的</h2><p>市场以及你的竞争对手的性质对于理解和预测网络效应也很重要。</p><h3 id="网络重叠"><a href="#网络重叠" class="headerlink" title="网络重叠"></a>网络重叠</h3><p>虽然具有网络效应的企业因为规模巨大而具有一定的防御性，但它们并不能免受竞争的影响。对于这些类型的企业来说，不仅要弄清楚你的直接竞争对手是谁，你还需要考虑网络重叠。如果其他产品拥有与你相似的网络，就会存在着它们进入你的市场的风险。因为它们已经拥有了类似的网络，它们就更容易进入你的领域（  Instagram 的 Story 入侵 Snapchat 的领域就是一个很好的例子）。更不用说那些具有更完备的网络效应的企业（如  DoorDash 和 Uber Eats ；中国的滴滴和 Uber ）</p><h3 id="迁移成本"><a href="#迁移成本" class="headerlink" title="迁移成本"></a>迁移成本</h3><p>竞争对手的低迁移成本也可以降低网络效应。注册和登录门槛低有助于用户增长，但如果你的竞争对手具有同样低的门槛和迁移成本，则用户可能会成为多平台用户。比如因为低门槛和低迁移成本，所以很容易使用多个约会应用或地图产品。</p><h3 id="跨平台用户的需求"><a href="#跨平台用户的需求" class="headerlink" title="跨平台用户的需求"></a>跨平台用户的需求</h3><p>当用户无法使用单一平台来实现他们的目标时，网络效应就会被削弱。就业市场就是一个很好的例子：因为招聘是公司业务很关键的模块，需求是要被能尽量满足的，公司可能在多个招聘平台上列出自己的招聘要求，而没有一个平台能满足他们所有的招聘需求。如果平台的一边是跨平台用户，那么平台运营在定价、功能和必要的流动性方面，就会有更大的压力，这会使收益情况发生很大的变化。</p><p>我们将在其他文章中详细介绍这些衡量网络效应的16个指标：[<a href="https://a16z.com/2018/12/13/16-metrics-network-effects/]。" target="_blank" rel="noopener">https://a16z.com/2018/12/13/16-metrics-network-effects/]。</a></p><p>快速的市场追随者可以适应更快速的打法，  Instagram 的 Story 能够挑战 Snap，招聘市场可以立刻吸引成千上万的雇主。API 化使得做任何事情都变得更容易：  Stripe 支付意味着任何一个市场都可以在一个小时内完成支付，而以前 eBay 通过建立自己的支付系统而获得一定的护城河。</p><p>因此，产品迭代的增长速度，网络扩展的速度以及竞争对手的准入门槛，都极大地影响着对网络效应的预测。早期入场者可能不再拥有看似持久的赢家通吃优势，网络效应的变化也比以往任何时候都快。某些特定因素，如核心价值的转变、网络重叠、网络中的破坏者，可能会降低平台网络效应的持续力。</p><p>这不是打击任何人，网络效应将继续支撑着最具影响力的的应用市场。这仅仅是提醒创始人需要了解将会发生什么变化及其原因，因此你可以做更多的事情来规划和解决这些问题，而不被其蒙蔽。网络效应并没有消失，而且比以往更具有活力和动态性。通过了解你现在的网络效应是什么样子，以及之后会怎样变化，创始人可以更好地设计网络效应和其他护城河，而不是随波逐流。</p><p>网络效应依然NB！</p><hr><p>原文链接： <a href="https://a16z.com/2018/12/13/network-effects-dynamics-in-practice/?utm_source=wanqu.co&amp;utm_campaign=Wanqu+Daily&amp;utm_medium=rss" target="_blank" rel="noopener">The Dynamics of Network Effects</a></p><p>下面是其他作者翻译的关于网络效应的其他文章，可以配合阅读一下</p><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3NjE2NTE3Mw==&amp;mid=2655225880&amp;idx=1&amp;sn=5a08b19a118300b6191f429edd9ff7e8&amp;chksm=f0ce8f42c7b906544b47eddcbab3264a5dca0d2549be2e1041359b5e5645471eb2080d95d1c2&amp;scene=21#wechat_redirect" target="_blank" rel="noopener">关于网络效应，你应该知道的一切（附干货大集合）</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是D’Arcy  和 Li Jin  的一篇关于网络效应的文章，他们关于网络效应的一系列文章都很不错，这里尝试把最新的一篇翻译了一下，这篇文章在18年12月13日发布在  a16z 博客上，阐释了为什么网络效应貌似在失效。更希望可以看一下他们的原文，并且博客中也发布了很多关于网络效应的文章,文末附有原文链接。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="产品" scheme="http://yoursite.com/categories/%E4%BA%A7%E5%93%81/"/>
    
    
      <category term="网络效应" scheme="http://yoursite.com/tags/%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%95%88%E5%BA%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>关于“学习”这项技术</title>
    <link href="http://yoursite.com/2019/03/08/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E2%80%9C%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E2%80%9D%E8%BF%99%E9%A1%B9%E6%8A%80%E6%9C%AF/"/>
    <id>http://yoursite.com/2019/03/08/关于“学习”这项技术/</id>
    <published>2019-03-08T10:59:10.000Z</published>
    <updated>2019-09-04T15:47:43.411Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>几天前和朋友聊天，笑称说，现在很多人作为咸鱼想要奋进一下，就开始背英语单词。我之前也做过这样的事情，深知像我这样的大多数人，在下了一堆背单词的 APP 后，背了一两天，窃窃自喜稍有进步，过后不知不觉就把背单词抛在脑后，再等待下一次突然的奋进。</p><p>我们每个人都想着要充实自己，自觉地鄙视那些不学习的人，但下定决心要学习一个东西之后，就觉得学成一件事情并不简单。</p><a id="more"></a><p>当然很多人会把学不成的原因归于自己缺乏毅力，想学习一项技能，就找来各种资料开始学起，看着看着就懒散起来，转而痛恨自己的拖延，就又找来怎样实现自控力的书来读，结果最后连实现自控力的书也拖延到没翻几页。</p><p>仿佛现在学习变成了一件很难的事情，而在各种付费课程导师的口中，学习又是一件很简单的事情。</p><p>下面就聊一聊我对学习的一些理解，看起来可能觉得有些啰嗦，或者觉得稍显主观，看到最后可能也不知道怎样去学习一项东西，但是这篇东西并没有给你一个承诺，说看了就懂得怎样学习，只是对学习过程中一些分析和说明，还是要自己思辨到底如何学习。</p><h2 id="学习真的很重要吗"><a href="#学习真的很重要吗" class="headerlink" title="学习真的很重要吗"></a>学习真的很重要吗</h2><p>目前有一个主流的论点是说人需要终身学习，大概是伴随着罗辑思维等付费知识的热潮而兴起；还有一个相对主流的论点是说，学习什么东西不重要，重要的是需要提升自己的认知能力，当然这两个论点并不完全对立。</p><p>这些所谓的“学习”真的很重要吗？当你问别人的时候，或者你自己就相信，学习当然很重要，当代社会竞争这么激烈，不学习就会被抛弃，这种焦虑会催使你不断学习；或者说想要提升一下自己，培养一些兴趣爱好。</p><p>但你真的想过学习的目的和意义是什么吗，《得到》这款产品或者某些文章告诉你学习经济学很重要，于是你就觉得经济学真的很重要，能够帮大忙；某些书籍告诉你，接纳自己很重要，然后你就去学习怎样接纳自己。我当然不是在说让你放下所谓的焦虑，也不是在说这些学习没用，更不是说不要去学习，而是从个人层面上，盲目地学习，这种学习的意义是缺失的，根本不知道自己学习是为了什么，至于为什么会缺失学习的意义，其背后的原因很复杂，和社会层面和科学发展有关。</p><p>你可能还会说，就是觉得学了说不定会用到，如果说你是抱着这样的目的学习，那学习大概是没有什么卵用的，并不是说空有屠龙技没处施展，而是没有意义的学习，根本没有办法习得一项东西。</p><p>所以说学习很重要，但加上宾语之后，要好好想想“学习什么（比如经济学）”对于你到底重不重要。</p><p>很多人包括我有时候会说，学习是为了自我成长，学习某些知识可以更好的帮助自己生活或工作，下面来看看学习和自我成长的关系。</p><h2 id="学习是否等同于自我成长"><a href="#学习是否等同于自我成长" class="headerlink" title="学习是否等同于自我成长"></a>学习是否等同于自我成长</h2><p>像上面所说的，人们觉得总是要学点什么，只要学习就是在进步，或者保证不退步，就像学英语，学些经济学。这里面有一个隐藏的意思是，发展总是好的，且不说知识良莠不齐，单就学习本身，也不一定意味着自我成长，因为里面包含了对学习的异化。</p><p>因为人们认为学习就是自我成长，所以对于成长的追求就会导致对学习本身的异化，道理很简单，追求成长，就会选择学习那些“见效快”、只具有浅显道理的知识，觉得那些导师说得真有道理，而不去深究“理论之后的理论”，也不去辨别这种知识是否值得学习，它会让你觉得自己已经“成长”了。</p><p>举些例子，你真的觉得所有同事都学习所谓“职场术”的公司是好的组织吗，你真的觉得那些告诉你怎样打造爆款的课程对你有帮助吗，你真的觉得学了薛兆丰经济学课程就会对你做决策产生帮助吗（无意冒犯，薛老师学问水平还是很高的，付费课程就算了吧），你真的觉得看了《乌合之众》会有助于你更好地理解人性吗。</p><p>从长期来看，这些短期的、自以为的“成长”，可能会对长期的学习能力产生影响。</p><p>上面这些例子，基本上是目前付费经济所教授的东西，下面就来看一看付费经济对于学习有怎样的影响。</p><h2 id="付费经济教给我们什么"><a href="#付费经济教给我们什么" class="headerlink" title="付费经济教给我们什么"></a>付费经济教给我们什么</h2><p>先说一个基本前提，就是伴随着科学发展，知识是可以理论化、抽象化的，带来的一个问题是人们对于理论的“相信”，更依赖于抽象理论而不是实际经验，人们选择相信商业模式背后有一套“本质”的理论支撑，人们选择相信牛顿三定律支撑万物而不用知道牛顿三定律是什么以及怎么来的。</p><p>所以这是为什么现在付费课程中总能提炼出一套理论来教给人们，但是人们选择相信这套理论的合法性并不来自于更深层的理论，即“理论中的理论”，比如不去深究某个营销理论的合法性是否来自于传播学中某个理论，而是一些很浅显的理由，比如某某大牛推荐，用过的人说好，某某公司因为这套理论成功了等等。当然这不是付费经济的问题，更像是人们自身的问题，但很多知识课程显然利用了这一点。</p><p>付费知识的商业化，导致知识去迎合市场，迎合人们即时反馈的心理，道理很简单，知识要卖钱，就要覆盖更多的人群，所以付费经济做了这么几件事：</p><ul><li>把复杂的知识极简化，比如《得到》上的极简哲学史、牛奶可乐经济学等，用通俗的语言和案例讲述理论知识，但是会有两个后果：这些知识连入门都算不上，不可能通过此类知识就学会某些东西；还有就是一些知识不能用通俗的语言讲述，要有一整套概念体系，概念有清晰的前提条件和使用边界，用通俗的语言一定会有使用上和理解上的偏差。</li><li>极度的目的化，这个比较容易理解，咪蒙的《怎样实现两年月赚五万》，《好好说话》教你实现职场化，《怎样阅读一本书》教你快速学习知识，甚至连《得到》上的生命科学都告诉你可以帮助你理解人生和商业模式。直接告诉你学了你就会得到这些东西，课程也看似是紧紧围绕目的来，但是这些课程完全不需要对这些目的负责。</li><li>极度的工具理性，永远教给人们看似可以直接用的，使人们都去追求高效，而不在乎这个高效到底有没有价值，以及会带来怎样的负面效果，比如怎样去读一本书，怎样去画思维导图，xxxx工作法等等。</li><li>追求即时反馈，把复杂框架体系的知识拆解成一个个小的案例，而完全不构建底层结构，比如把完整的一个心理学体系拆成一个个小知识点，再结合一个感情案例写成一篇文章，人们看了觉得说得真有道理，但是整体框架你完全看不到。</li><li>迎合市场，知识单一，最热门也是体量最多的就是亲子、职场技能等课程，翻来覆去都是那一套理论的变种，且知识的单一化，某一学科和其他学科完全没联系。</li></ul><p>付费经济基本上不能让你学会什么东西，你只能说学到一些知识，完全不能用“学会”一词，学了《牛奶可乐经济学》，也并不懂得经济学是什么；学了极简哲学史，也不能说就懂了哲学；学了xxxx工作法也不能让你明白高效工作的原则是什么。所以不能抱着学会某项技能的目的来参加付费知识课程，只不过是增加一些谈资。（不要找些什么反例说付费知识也有很好的课程没有这些缺点，我所说的不是这个）</p><p>你可能会说，我明白了课程中的理论，然后在实际工作生活中运用，不就是相当于学会了吗。我可能会说，大概不是这样子的，且不论实际工作生活中有多大机会会运用到这些知识，更不论我对大众意义上的“理论指导实践”有些存疑（陈嘉映老师的《何为良好生活》对此有所论述），单就实际生活中问题的复杂度，绝不是这种单一知识所能解决的，付费知识顶多给你一个引子，更多的是从实践中获得的知识。</p><p>你可能又会说，你只需要一个引子就可以了，你还会向更高层次深度的知识进发。然而大概率不会的，现在的付费经济经常会营造一种知识的充足感，说学习xx只看这个就够了，同样也会给人知识的充足感，从而很难再进一步学习。</p><p>如果你说，学习艺术史只是想了解一下，并不为了获取怎样的艺术品味，那没问题，但学无妨，只是需要分辨一下哪些知识是糟粕就可以了。</p><p>所以付费经济大概是不会让人真正学会什么的，而且最大的问题可能是会阻碍人们向更高层次的学习进取，下面就来聊聊学习这件事情（终于到正题了）</p><h2 id="我们所说的”学习“到底是指什么"><a href="#我们所说的”学习“到底是指什么" class="headerlink" title="我们所说的”学习“到底是指什么"></a>我们所说的”学习“到底是指什么</h2><p>学习是通过某种途径获得知识或技能的过程，在这里需要达成一个共识，就是不去聊学习做一道菜这类的问题，下面所聊的”学习“是指大众意义上的。</p><h3 id="需要学习怎样的知识"><a href="#需要学习怎样的知识" class="headerlink" title="需要学习怎样的知识"></a>需要学习怎样的知识</h3><p>按照知识的形式大概可以把知识分为以下四类：</p><ul><li>事实知识，分为客观知识和主观知识，客观知识就是形如”地球上现存最大的生物是蓝鲸“这类客观事实的知识，主观知识就是形如”胸有36D是什么体验“这种相对主观的知识。</li><li>原因知识，是阐释某个现象或结果背后原因的知识，且原因知识有个特点是“理论背后还有理论”，比如某个社会现象可以用行为经济学中某个理论解释，这个理论又可以用概率论或心理学中某个理论解释，心理学的这个理论又可以用脑科学的某个理论解释，所以浅层理论是会被深层理论推演或验证过的，但在使用这些理论的时候要厘清使用条件，把握层次深度。</li><li>方法知识，就是“know How”的知识，告诉你怎样做xxx的知识，比如怎样画思维导图，怎样高效工作等等</li><li>形式知识，例如数学、逻辑学等，代表这个学科领域的探究。</li></ul><p>从上面可以看出，大部分人更喜欢学习主观知识和有趣的客观知识，以及方法知识，较少去学习原因知识，或者只学习较浅层的原因知识。</p><p>可能有人说，我不必知道深层的原因知识，只要知道某个层次的理论就可以了，学习心理学也没必要先修了生物学。说得没错，学习确实没必要究其根本，有些知识是<strong>不必知道</strong>的，就像“不要去摸火炉”，确实没必要知道火的能量转换和身体神经系统的运作方式，除非探究问题，这些知识是没有必要知道的。</p><p>但是需要注意的是，现在很多人都过分使用浅层理论了，有个典型的例子是，某人关于一个社会问题说了一套理论，你觉得很有道理，过几天又有另一套反转的理论，你觉得也很有道理。所以不追寻更深层的理论，不探究这些理论的合法性来源，大概也只能被外界灌输观点。</p><h3 id="学习的几种状态"><a href="#学习的几种状态" class="headerlink" title="学习的几种状态"></a>学习的几种状态</h3><p>知识有不同的类型，学习也有着相应的形式，有的时候我们以为自己学会了某项东西，实际上仅仅停留在“了解”层面上。</p><p>我们常说<strong>“知道”</strong>了某个知识点，那些客观或主观的知识，以及一个个的理论等知识，在学习过程中，我们触及某个领域，是在“知道”层面的扩张。</p><p><strong>“了解”</strong>就是很多”知道“的过程积累起来的， ”了解“当然不是”学会“，我们很多人在学习一些课程的时候，都是局限在”了解“层，仅仅知道这个领域的框架，可能也明白理论的前因后果，我们自以为已经学会了，但其实还是只是了解。</p><p>只有了解之广，才能达到<strong>理解</strong>之深，明白更深层而普世的道理。</p><p>这时才能达<strong>“学会”</strong>，学会并不是指学到了某些知识，也不一定只是理解了某个理论，而是能够处理问题才意味着学会，就像编程，学习再多的知识但不debug永远不意味着学会。</p><p>最后才能达到<strong>“懂”</strong>的层次，在某个领域能懂一定意味着即理解了这个领域的知识又能实践处理问题。</p><h2 id="我们需要怎样的学习目的"><a href="#我们需要怎样的学习目的" class="headerlink" title="我们需要怎样的学习目的"></a>我们需要怎样的学习目的</h2><p>上面说过我们更需要学习”原因知识“，金岳霖在《知识论》说知识的目标是”真且通“，其中有一定的道理。</p><p>首先要追求的”真“的知识，当然随着时代的变化，知识的真假也在变化，但起码要追求在某种程度上验证为真的知识，要寻找任何一套理论背后合法性的来源，而不是单纯“相信”的知识。</p><p>要追求“通达”，简单的理由是，虽然现代社会分工越来越明显，但任何一个问题的解决都不是一套<strong>单一知识</strong>所解决的，像古典经济学无法解释某些社会现象，还需要在心理学方面加以解释。任何一个问题都不能用简单的一句”本质“来概括，而往往是复杂的、非线性的，所以需要更多的”通识“教育来解决。</p><p>还有一个问题是”单一知识“往往在体系内自洽，很难验证为真，所以需要不同学科的知识交叉验证为真。比如心理学中的反应可以在生物学中得到验证，生物学中的理论可以在化学中得到验证。</p><p>所以需要在不同基础学科之间掌握”常识“，当然上面也说到过，不是那些付费课程中所讲的极简xxx，而是知识体系内的基础常识，比如学习经济学，更好的就是去看《经济学原理》，学习心理学，就去看《普通心理学》、《社会心理学》等基础入门书籍。</p><h2 id="为什么现在学习这么难"><a href="#为什么现在学习这么难" class="headerlink" title="为什么现在学习这么难"></a>为什么现在学习这么难</h2><p>现在的学习感觉很难学成某件事情，更不用说取得一定的成果，大概有这么几个原因：</p><p>我们缺少真正的学习的动机，只是觉得学了没坏处，或者只是觉得大家都说好，就像学英语，除了真的需要英语去考试、交流等，并没有多少人达成了自己的目的。</p><p>学习是一件门槛很高的事情，原因在于“理论背后的理论”，尤其像一些学科，牛顿三定律构成经典力学的根基，供需关系构成古典经济学的根基，只学习一些知识点而不知道背后的理论，则完全无法运用。</p><p>还有一个重要的原因在于反馈的强度变小了，原因在于现代极度的信息化，你深切地知道那些厉害的人的程度，所以从五十分进步到一百分，但是目睹别人的一万分，使其意义变小了。</p><p>所以长期来看，学习是一件反馈很慢的事情。</p><h2 id="我们该有怎样的学习技术"><a href="#我们该有怎样的学习技术" class="headerlink" title="我们该有怎样的学习技术"></a>我们该有怎样的学习技术</h2><p>在这里当然不是说要坚持有毅力之类，你不坚持的话大概是学不成的，但是学习还要掌握一定的技术，当然也不会说怎样才可以获取学习能力，只是探讨一下需要怎样的”学习“。</p><p>从上面看过来，学习需要一个明确的动机，无论是为了讨妹子欢心去学吉它，还是为了完成某个项目去学编程，一定要有个明确的目的，如果说只是觉得编程这项技术好，未来可能用得到，大概是没有办法学会的。</p><p>需要有一个“示范”或“典范”，<strong>通常我们不是从理论或道理那里，而是在模仿别人开始自己的实践</strong>，如两个老师讲课，你对其中一个印象好，则学到更多。尤其在学科中，和学科中的某个人，即和”典范“有关系，绝对不是学了”画论“而学印象派，而是因为莫奈去学；如果不是因为汪丁丁觉得经济学好，而是就是觉得经济学好，大概是学不下去的。需要一个明确而强有力的”典范“，看似有些反直觉，总说要有独立判断能力，但无疑在学习过程中作用明显。</p><p>不要倾注全部精力在一项学习上，而是要多项课程同步进行，这是在义务教育阶段被论证过的方法了，但目前好像人们更倾向于倾注在一项上。要注意不同任务的反馈是有协同效应的。</p><p>最好要结伴学习，即实际接触那些你觉得优秀的人或有学习能力的人，这并不是实用主义地让其帮助你学习或怎样，而只是起到激发的作用，而这个作用往往被人忽视。</p><p>在某些学习过程中，不要攒大招，不要闷进头去想一举取得最后的结果，大概率半截就不想前进了，还是需要即时反馈的，阶段性的成果测试，注意这里的即时反馈并不是上面付费经济里所说的那些即时反馈。</p><p>通篇看下来，会发现里面并没有很强烈的观点，也没有明确怎样就可以学会一项东西，甚至可能觉得老生常谈，但如果你真的这样觉得，大概需要认真反思一下，你是否还在相信怎样阅读一本书、怎样快速学习这些课程教给你的学习方法，而忽略了更底层的学习所需要的先决条件。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;几天前和朋友聊天，笑称说，现在很多人作为咸鱼想要奋进一下，就开始背英语单词。我之前也做过这样的事情，深知像我这样的大多数人，在下了一堆背单词的 APP 后，背了一两天，窃窃自喜稍有进步，过后不知不觉就把背单词抛在脑后，再等待下一次突然的奋进。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们每个人都想着要充实自己，自觉地鄙视那些不学习的人，但下定决心要学习一个东西之后，就觉得学成一件事情并不简单。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="自我之知" scheme="http://yoursite.com/categories/%E8%87%AA%E6%88%91%E4%B9%8B%E7%9F%A5/"/>
    
    
      <category term="学习" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一般游戏原理例举</title>
    <link href="http://yoursite.com/2019/03/08/%E4%B8%80%E8%88%AC%E6%B8%B8%E6%88%8F%E5%8E%9F%E7%90%86%E4%BE%8B%E4%B8%BE/"/>
    <id>http://yoursite.com/2019/03/08/一般游戏原理例举/</id>
    <published>2019-03-08T10:58:44.000Z</published>
    <updated>2019-03-08T14:13:36.835Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>“游戏化” 的目标可能是人们真正自驱动去做的，我丝毫不敢说自己了解游戏化，尤其实操过程中太多不确定性，也只能一边学习，一边探究一下，尝试着做一个系列吧。</p></blockquote><h3 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h3><p>现在有很多产品都想着怎么做成游戏化，无论是内嵌h5小游戏，或者一些营销活动，或者把整个产品体验做成游戏体验，仿佛这样就可以把握用户增长和留存的引擎。</p><p>然而并不是用着个游戏UI，或者移植一套游戏玩法，就可以称之完成了游戏化设计，“like a game”和“gamification”还是有很大区别的。</p><p>当然，“游戏化”至今也没有一个严格的定义，从一个宽泛的角度来讲，只有运用了游戏的框架来设计，就可以说是游戏化，但是游戏有好坏之分，而且并不是所有的领域都适合将其游戏化。</p><a id="more"></a><p>说实话，我并不觉得自己很了解游戏化，尤其实操阶段困难重重，这一篇的主题主要是对游戏原理的一些说明和举例，所以这里只是简单引入一下。</p><h3 id="什么是游戏化"><a href="#什么是游戏化" class="headerlink" title="什么是游戏化"></a>什么是游戏化</h3><p>说白了，游戏化就是在非游戏的场景里运用游戏的设计方法，或者更具体一点，可以说是在非游戏场景里，利用游戏机制和设计体验，通过某种反馈或技巧，来吸引和激励人们实现他们的目标。</p><p>所以游戏化可以说是一种思维，无论是用户使用的产品，还是企业内部管理，都可以运用这一套思维模式。</p><p>就比如经常运用在产品上的PBL系统（分数、成就、等级），就是游戏设计中较核心的设计方法。</p><p>游戏化也不能简单地概括为上瘾机制，上瘾更强调的是通过机制和手段，是一个好的游戏体验中附带的效果，而不是游戏的目的，当然上瘾机制更多地运用在某些C端产品上，但是在另外一些领域，或者说一些伟大的游戏化设计，更强调的是游戏作为一种介质所带来的整体体验。</p><p>这篇的重点不在于游戏化的说明，所以就不展开了，之后有机会再详细聊。</p><h3 id="游戏化的某些特征"><a href="#游戏化的某些特征" class="headerlink" title="游戏化的某些特征"></a>游戏化的某些特征</h3><p>那本著名的《游戏改变世界》里说，游戏的四大决定性特征是<strong>目标、规则、反馈系统、自愿参与</strong>，其他的设计机制/界面交互等，都可以归到这四类特征中。</p><p>另外有人归纳过游戏化的特征为<strong>沉浸性体验、明确的反馈、可分享可提高的技巧、乐趣</strong>，这个更多的是从表现层面归纳游戏化特征。</p><p>但无一例外，拥有出色的特征特质的游戏便会创造一种独特的体验：心流，即创造性成就和能力的提高带来的满足感和愉悦感。产生心流的最直接的要素为自我选择的目标、个人最优的学习曲线、以及持续不断的反馈，学习曲线和反馈保证了玩家的沉浸感，目标保证了持续地产生沉浸感，这里就不详细展开了，有时间开坑深入聊一下。</p><p>当然，设计一款游戏离不开各种技巧，如PBL系统数值设计、世界观设计、核心玩法机制等等。每一项设计原理也离不开经济学/心理学/传播学等底层知识框架的支撑，我也只能尝试着在以后可以聊一聊。</p><p>下面就进入本篇的正题，主要来源是《游戏设计的100个原理》，摘录了一些比较有启发性的原理，再加入自己的理解，尤其说明了一些使用上的前提条件。</p><h3 id="游戏设计原理例举"><a href="#游戏设计原理例举" class="headerlink" title="游戏设计原理例举"></a>游戏设计原理例举</h3><h4 id="斯金纳箱"><a href="#斯金纳箱" class="headerlink" title="斯金纳箱"></a>斯金纳箱</h4><p>这是一个实验，把老鼠关在笼子里，针对不同的行为给予不同的奖励</p><ul><li>老鼠每次按下杠杆，就给它食物奖励</li><li>老鼠每X次按下杠杆，就给它食物奖励</li><li>老鼠每隔X分钟后第一次按下杠杆，就给它食物奖励</li><li>老鼠每第X次（X是随机的）按下杠杆，就给它食物奖励</li><li>老鼠每隔X分钟（X是随机的）后第一次按下杠杆，就给它食物奖励</li></ul><p>结果表明，有些条件会导致老鼠狂热地按下杠杆，有些则较温和，如果让老鼠尽可能地多按杆，最好的奖励周期是以变化的比率进行，多按就可以多得，但又不清楚到底要按多少次才能获得奖励。</p><p>但要注意的是，更多的去按下杠杆并不一定意味着游戏是充满乐趣的。</p><p>游戏里面的开宝箱，或者抽奖活动一般是使用此设计原理，当然要注意玩家付出成本和获得奖励的比值设定。另外一个出色的例子是抖音的推荐，永远让你觉得下一个是如此地充满期待。</p><h4 id="反馈循环"><a href="#反馈循环" class="headerlink" title="反馈循环"></a>反馈循环</h4><p>分为“正反馈循环”和“负反馈循环”，正反馈循环是指头部玩家更容易获得资源，从而更容易获胜，富人越来越富的情况，比如象棋中吃掉对方棋会更容易吃掉下一个；负反馈循环是达成一个目标会让下一个目标更难达成，比如某些赛车游戏中，跑在第一会更容易被迎面的车撞。</p><p>两者都会导致游戏失去平衡，比如在某些社区中，头部用户会获得更多的流量资源，从而使得流量更集中。</p><p>可以考虑将正循环和负循环结合起来，或者找到一个对玩家的实力不会造成真正影响的奖励方式。</p><h4 id="梯度效应"><a href="#梯度效应" class="headerlink" title="梯度效应"></a>梯度效应</h4><p>当人们越接近自己的目标时，会越有动力去完成它。</p><p>比如相比于购买10杯咖啡得一杯免费，用户会更选择购买12杯得一杯免费，但是前两杯是免费的。所以某些收集卡片兑奖的活动，会在一开始就送你几张卡，目的之一就是利用梯度效应，拼多多的砍价活动，一开始砍价力度很大，会给人完成目标的激励。</p><p>但是需要注意的是，相同的进度在不同阶段的效果是不同的，两张免费咖啡在一开始就赠送会比在中间赠送的效果要好，具体可以了解一下行为经济学中的前景理论。</p><h4 id="希克定律"><a href="#希克定律" class="headerlink" title="希克定律"></a>希克定律</h4><p>讲的是用户在面对一系列相似的选项时，每往列表上增加一个选项，他做选择的时间将成对数形式增长，如果是无序选项，则是一个线性函数，其数学表达式是：T=  a + b（n），其中T是反应时间，n是可供选择的数量。希克定律说明了设计中简洁的重要性，怎样组织信息能够加快用户的学习和使用速度。</p><p>所以更明确和有序的选择，会降低用户的进入门槛，一个合理的选项数量是3—6个（必要情况下）。</p><p>当然值得注意的是，目的要搞清楚，并非要追求极致简洁，而是尽可能减少用户的尝试成本和决策时间，如果用户明确地知道自己想要什么，当然可供选择的选项越多越好。</p><h4 id="核心游戏循环"><a href="#核心游戏循环" class="headerlink" title="核心游戏循环"></a>核心游戏循环</h4><p>重复是游戏的基本特征，上瘾的途径之一就是重复，所以核心游戏循环是游戏设计的核心，应该被几个动词简单清晰的描述，如《超级玛丽》的核心循环就是“跳跃”，在跳跃中插入一些其他动作辅助完成目标，但核心依然是跳跃；《王者荣耀》的核心循环就是“快感瞬间”，包括移动、放招、近距离战斗、杀人或离开，直至下一场战斗。</p><p>所以“循环”是关键，包含着玩家的行动，该行动的结果，玩家对结果的反应，以及游戏要求玩家重复该行动以获得进度。</p><p> 像抖音的上滑，以及视频时长控制在15s内，就是一个典型的核心循环，探探的左滑右滑，支付宝种树的点击收集能量，都是如此。</p><p>一个好的核心游戏循环应该有以下特点：</p><ul><li>易于理解</li><li>易于操作</li><li>令人享受</li><li>能够提供直接反馈</li><li>能够适应不同场景的的灵活性</li><li>具有扩展性，能够加入额外的动作</li><li>能够与其他动作结合</li><li>能够进化以支持其他的游戏循环</li></ul><h4 id="风险评估（大杀器心理）"><a href="#风险评估（大杀器心理）" class="headerlink" title="风险评估（大杀器心理）"></a>风险评估（大杀器心理）</h4><p>好的游戏可以让玩家频繁地进入风险评估状态，无论玩家是否有意识，风险决策让玩家做出选择，进入得益最大化或风险最小化的练习，且最好进入一种长期决策中。</p><p>注意这里的选择是游戏进程中路径的选择，而不是某一个游戏属性的选择，玩家进入这种风险评估，就会更沉浸到游戏进程中。</p><p>比如提供给你一个能够炸死全屏人的大杀器，你可以马上就用，也可以等到关键时刻用，这种风险评估就会利用玩家的利益最大化心理，提升游戏的悬念，且让玩家更沉浸。</p><p>一个比较好的例子是支付宝过年集五福的活动，会提供一张万能卡，随意转换类型，你不自觉就会进入这种风险评估进程中。</p><p>当然要注意供需平衡，大杀器并不易得，且价值要匹配。另外要注意在过程中不同玩家的决策方向，有的玩家倾向于规避风险，有的倾向于冒险获得收益。</p><h4 id="四种玩家和四种趣味"><a href="#四种玩家和四种趣味" class="headerlink" title="四种玩家和四种趣味*"></a>四种玩家和四种趣味*</h4><p>玩家一般分为四种基本类别</p><ul><li>成就型玩家，主要关注在游戏中如何取胜，或完成特定的目标</li><li>探险型玩家，会在游戏中寻找一切能探索的东西，收集爱好者也是其中一类</li><li>社交型玩家，享受在游戏中和其他玩家互动，喜欢用公会和团队机制</li><li>杀手型玩家，喜欢把自己的意愿强加给别人，无论是杀人或者骚扰激怒别人</li></ul><p>任何一种游戏都会有这四种玩家，只不过有所侧重，所以我们要拥抱这些玩家，在核心循环之外也可以设计更有趣的彩蛋或流程来鼓励不同的玩家，如给某些不影响结果的行为给予徽章，或者收集了所有的卡片之后触发某个彩蛋。</p><p>然而还有一种玩家是漏洞利用者，破坏性是巨大的，无论是对游戏还是对其他玩家，我们除了尽量避免规则漏洞，也要做好被利用后的计划。</p><p>另外在玩游戏时有四种趣味元素，激发玩家的热情：</p><ul><li>简单趣味，就是游戏的核心循环，玩家被带入这种体验并觉得有趣，而且是事情本身就非常有趣，而不需要通过得分来保持兴趣，如投篮或捏泡沫塑料的泡泡</li><li>困难趣味，通过设计障碍带给玩家挑战，获得玩家的专注力，注意要平衡困难度和玩家的技巧</li><li>他人趣味，通过竞争/合作或沟通，增加参与度</li><li>严肃趣味，玩家想通过游戏改变自己和世界，由此获取趣味，如支付宝种树的公益活动，打球是想获得健康，通过答题活动是想获得知识的扩充等等，游戏对于玩家是一种价值观的表达，而不是浪费时间</li></ul><h4 id="博弈论的启发"><a href="#博弈论的启发" class="headerlink" title="博弈论的启发"></a>博弈论的启发</h4><p>玩家在游戏过程中，尤其是和其他玩家有互动时，为了达成玩家自己的目标，设计者需要考虑游戏机制中的博弈关系，从而避免糟糕的体验。</p><p>比如在零和博弈中，每个博弈者会选择能最大化得到回报的策略，有的玩家目标是让对手获得最小回报，那么他们的选择永远是纳什均衡。感兴趣的可以去了解一下博弈论，这里就不展开了。</p><h4 id="消费者剩余"><a href="#消费者剩余" class="headerlink" title="消费者剩余"></a>消费者剩余</h4><p>这是经济学中的一个理论，一次性付费比不上梯度型付费获得的利润更多，一个商品卖100元，那些只能付90元的用户就获取不到了，针对不同消费能力的用户推出不同的价格，会使利润最大化，优惠券可以算作此类价格歧视，游戏的商业模式也如此。</p><p>游戏的玩法机制上，也可以参考这条理论，有门槛很低的玩法，也有需要持续投入的玩法，不同能力的玩家都可以付出来获取相应的利益。</p><p>比如商品砍价玩法上，玩家可以付出不同的成本获得不同的折扣；设置不同的任务都可以完成最后的目标，而不需要必须经过某个过程。</p><p>更何况对于有玩家协同效应的游戏来说，玩家本身已经可以算作游戏的收益了。</p><h4 id="平衡和调试"><a href="#平衡和调试" class="headerlink" title="平衡和调试"></a>平衡和调试</h4><p>游戏需要平衡，让玩家在通过可能的选择和可用资源，取得符合良好学习曲线的成功。这是一个从宏观角度上的“感觉”，游戏的平衡很好；也是从微观层面上，玩家实际操作到的元素，如产出率、结果表或资源的数量，达到一个合适的状态。</p><p>所以平衡需要调试，有一些复用性很强的游戏，会直接设置调试后台，调试的范围通过修改单独的变量，或者去掉整个功能，使游戏维持在合适的状态。</p><p>调试也可以看作是改变供需关系，在规模经济下，避免整个系统的崩溃，需要牵制任何形式的占优策略。</p><h4 id="兴趣曲线和学习曲线"><a href="#兴趣曲线和学习曲线" class="headerlink" title="兴趣曲线和学习曲线"></a>兴趣曲线和学习曲线</h4><p>可以说游戏都是围绕着兴趣曲线和学习曲线设计的，因为游戏就是一个不断学习，得到反馈，持续沉浸于其中的过程。</p><p><strong>兴趣曲线</strong>是一个横坐标为体验时间，纵坐标为兴趣程度，观察兴趣曲线是为了了解在特定的上下文环境或连续的整体体验中，某些特定的刺激与其他相比是不是更有效，以此来指导调试。</p><p>需要注意的是，兴趣曲线是基于观察的，并不需要精确度，而且一个好的兴趣曲线是将兴趣点合理排布，一开始的小高潮确保吸引住玩家，中间一个一个地铺垫，避免在某一个兴趣点上将时间拉得过长，最后一个高潮，使玩家意犹未尽。一个体验应该是自然的并且要有低潮，高度集中注意力之后需要一个相对平缓的时间段，来重新期待开始。</p><p>完成一个任务需要付出时间和努力去理解它，且在重复过程中技能得到提高，<strong>学习曲线</strong>就是这个过程的可视化。</p><p>因为很多游戏需要重复任务，如视频游戏等，所以学习曲线又可分为<strong>整体学习曲线</strong>和<strong>单任务学习曲线</strong>，单个任务可能会过于平滑或陡峭，但是在调整单个任务时依然保持整体学习曲线的平衡也是一个难题，比如过多的单调重复任务会使后期很无聊。</p><p>所以很多信息流产品在过多刷新之后会引导关注不同的主题或进入不同的玩法路径。</p><p>但是在加入新元素时，要注意不要用其他内容去转移玩家的注意力，这个新任务是玩家的唯一焦点；让玩家在实战中学习，而不要只是阅读和观察；允许玩家在没有惩罚或妨碍的情况下练习；给予积极的目标和反馈。</p><p>音遇这款唱歌社交app在学习曲线的设计上比较合理，首先通过核心任务的引导，让玩家一步步自己去摸索，然后提供了不同的玩法，但都是核心循环加上新鲜元素，维持了很好的学习曲线。</p><h3 id="后记"><a href="#后记" class="headerlink" title="后记"></a>后记</h3><p>以上我也只能简单记录一下，有太多的原理只言片语根本说不清，而且在实际设计中依然会有更多的技巧与障碍。</p><p>这里也只是开一个坑，后面可能会继续学习或分析关于游戏化的一些想法。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“游戏化” 的目标可能是人们真正自驱动去做的，我丝毫不敢说自己了解游戏化，尤其实操过程中太多不确定性，也只能一边学习，一边探究一下，尝试着做一个系列吧。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&quot;前言&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#前言&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;前言&quot;&gt;&lt;/a&gt;前言&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;现在有很多产品都想着怎么做成游戏化，无论是内嵌h5小游戏，或者一些营销活动，或者把整个产品体验做成游戏体验，仿佛这样就可以把握用户增长和留存的引擎。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而并不是用着个游戏UI，或者移植一套游戏玩法，就可以称之完成了游戏化设计，“like a game”和“gamification”还是有很大区别的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，“游戏化”至今也没有一个严格的定义，从一个宽泛的角度来讲，只有运用了游戏的框架来设计，就可以说是游戏化，但是游戏有好坏之分，而且并不是所有的领域都适合将其游戏化。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="方法" scheme="http://yoursite.com/categories/%E6%96%B9%E6%B3%95/"/>
    
    
      <category term="游戏化" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%B8%B8%E6%88%8F%E5%8C%96/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2018大回顾</title>
    <link href="http://yoursite.com/2019/03/08/2018%E5%A4%A7%E5%9B%9E%E9%A1%BE/"/>
    <id>http://yoursite.com/2019/03/08/2018大回顾/</id>
    <published>2019-03-08T10:57:57.000Z</published>
    <updated>2019-03-08T11:12:44.875Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="零"><a href="#零" class="headerlink" title="零"></a><em>零</em></h3><p>昨天是18年最后一天，晚上11点钟，我刚从电影院出来，北方的冬天最能感受到风的存在，感觉热得隐隐发胀的脸，伴随着呼出的白气，像是冰晶落地般舒爽。</p><p>18年最后一部电影是《蜘蛛侠：平行世界》，像这些超级英雄电影，最后一刻总是会伴随着绚烂的爆炸，跳跃的镜头，带着光环的主角从天而降，背景交响乐的音符攀升到顶峰。</p><a id="more"></a><p>我也想描绘出18年最后一刻的种种，宿命般的、头也不回地冲进2019，但像其他普通的三百多天一样，随随便便就熬夜跨过了零点。</p><h3 id="壹"><a href="#壹" class="headerlink" title="壹"></a><em>壹</em></h3><p>好像过去一年我总是在怀念，有人说，怀念过往是对当下的不满，可能是吧，我总是沉浸在怀念的悲情之中，很难说过去一年我有什么实质性的收获，大概最值得一说的，就是持续一整年，每天都会想起某人，如果可以的话，我还想持续下一个整年。</p><p><strong>遗忘世界的人，世界也会把他遗忘。</strong></p><p>无论有着怎样的借口，很多人迫切地想要忘掉过往，可是“记住”才是一件真正难的事情，我们太容易遗忘了，样貌会模糊，声音会失真，什么东西都抵不过时间，它一点点剥去记忆中的色彩。时至今日，我选择一遍遍地刷新回忆，我太怕稍不留神就会把她忘掉。</p><p>过去有太多美妙的时刻，每当回想起来，心里充盈着像是有风吹过，那么美好的一个女生，在你的时间中留下印记，而忘掉这些是一件很残忍的事情，我很难想象十年之后回忆起来没有一丝波澜。当然更多的是懊悔，在感情这种东西上我从来不嘴硬，所以我选择放好这些时刻，连同背负着它的痛苦，如果说有永恒意志，那这些必然的快乐与痛苦便是了。</p><h3 id="贰"><a href="#贰" class="headerlink" title="贰"></a><em>贰</em></h3><p>我曾经在饭否上说，“坦率比较容易，真诚难很多”，确实是难很多的，对人真诚需要做到利益和喜好关系都要维持得很好。</p><p>真诚不光是利他和同理心的结合，最难的其实是你要“信”，真正地、投入地、持续地相信真诚是人最基本的可爱品质，不掺杂任何别有用心或例行公事的动机与目的，无论对方看不看得出，这真的很难。</p><p>其次还要有能力，这里的能力是广义的，是相对的，体现在你的方方面面，不给对方带来某些价值的真诚大概是蠢的。</p><p>我自认为过去一年对人基本是真诚的，起码比以前要好，也可能是因为接触的人更少了，或者更懒了，周围人都是更值得真诚对待的。</p><p>这也使得我更加自在，有了这样一条原则，很多决定也相对比较清晰。</p><h3 id="叁"><a href="#叁" class="headerlink" title="叁"></a><em>叁</em></h3><p>去年做了一款相对完整的产品，带给我相当多的教训，也发觉整合资源，掌控节奏是一件极其耗费心力的事情，好在是有价值的。</p><p>在临近元旦的时候，我在毕业后的第一家公司辞了职，并且还在并没有找好新工作的情况下，我很难说是一时冲动或经过了深思熟虑，有太多的原因或借口，我也说不好这个选择是好是坏。如果说是听从内心喜欢当下，那大概是认知失调的结果，也太自欺欺人了，不装逼地说，我其实慌得一批，死犟而已。</p><p>可喜的是，我自身发生了很大的变化，且自认为这些变化是不错的。以前我总是喜欢分析一切，自我感觉产品sense不错，现在越来越少贸然谈论一个东西，哪怕在最清晰的产品结构方面。现在所讨论的东西越来越具体，更常说“这个地方我不清楚”，与其说对产品有敬畏之心，或者可以说是对“真相”有敬畏之心。当然只是敬畏之心，完全谈不上能看到真相，大概最大的进步是能看到“真相”是关于哪方面的，在迷茫和模糊之中还能抓紧一根绳子。</p><p>“产品”对我来说，有了更广阔的边界，倒不是说万物皆是产品，而是在能力方面，以前还会纠结产品经理的核心能力是什么，做产品的价值在哪里，现在更加不设限制，“做事”反而成了我更根本的目的，不再刻意地甄选和追求与产品强相关的东西，追求“通达”，产品只不过是一个结果，世界如此丰富，还是要保持好奇心。</p><h3 id="肆"><a href="#肆" class="headerlink" title="肆"></a><em>肆</em></h3><p>过去一年有很多需要记录的东西，有一些个人认为的年度记录：</p><ul><li>去年看了很多电影，《小偷家族》是我觉得最好的院线电影，我看过最多遍的还是《李米的猜想》</li><li>去年换了一部安卓机，开始真正意义上地使用，越发觉得iOS的好，可能是自己太垃圾了，懒得搞机</li><li>看了不少书，开始系统性地总结和输出，有了一套自己的学习、记录和输出的方法，也感谢各位优秀的开发者们，不少书重复看了几遍，感觉收获最多的书是《经济学原理》和《何为良好生活》</li><li>去年值得推荐的APP不多，那就算去年用得比较多的：Reeder（一款rss阅读器）、饭否（记录自己的碎碎念）、MarginNote（一款学习记录软件）、Ulysses（码字）、Castro（播客应用）</li><li>也有一些觉得不错的应用：nomo（飞猪老师nb）、一罐、硬核、音遇、微信7.0、多抓鱼、iOS更新12.0之后的 1 Password和输入法（真正比安卓好用的地方）</li><li>开始听播客，长期听的栏目是：翻转电台、得意忘形、疯投圈，虽然很多东西可能没有真正听进去</li><li>年度移动游戏：《Florence》、《王国保卫战：复仇》、《Cube Escape：Paradox》、《Gorogoa》</li><li>一些不错的单品：小米台灯、蒸气眼罩、iPad pro+pencil（虽然我还没买）、回力板鞋（玩滑板完全不心疼）</li></ul><h3 id="伍"><a href="#伍" class="headerlink" title="伍"></a><em>伍</em></h3><p>也越发地发觉自己有着很多的局限，对我来说可能最需要突破的是“自我感”，并不是说我的主体意识强，相反我是一个相当随和包容的人。我的“自我感”更体现在很难去接纳一种相对流行的元素。</p><p>我比较容易去了解别人，但别人很难了解我，释放天性对我来说没那么容易，“自我”被很好地包裹起来。</p><p>很早以前我的自我感更强，之后慢慢好了些，我认识到的局限是它对于自我心理建设是有影响的，还需要多修炼。</p><p>以上。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h3 id=&quot;零&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#零&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;零&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;em&gt;零&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;昨天是18年最后一天，晚上11点钟，我刚从电影院出来，北方的冬天最能感受到风的存在，感觉热得隐隐发胀的脸，伴随着呼出的白气，像是冰晶落地般舒爽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;18年最后一部电影是《蜘蛛侠：平行世界》，像这些超级英雄电影，最后一刻总是会伴随着绚烂的爆炸，跳跃的镜头，带着光环的主角从天而降，背景交响乐的音符攀升到顶峰。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
      <category term="年度总结" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>饭否年度汇总</title>
    <link href="http://yoursite.com/2019/03/08/%E9%A5%AD%E5%90%A6%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%B1%87%E6%80%BB/"/>
    <id>http://yoursite.com/2019/03/08/饭否年度汇总/</id>
    <published>2019-03-08T08:55:47.000Z</published>
    <updated>2019-09-03T15:36:48.543Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>从2018年年初，我开始频繁使用饭否这个社交平台，说它是社交平台可能很不准确，饭否早已停止了维护，并且在2018上半年也停止了注册，里面的用户像是被遗弃在这片空间里，然而很奇怪的是，里面的原住民依然乐呵着在饭否上话痨，形成了另外一种社群意识。我不知道哪一天饭否就没了，所以就汇总一下这些记录。</p><a id="more"></a><h3 id="Q1"><a href="#Q1" class="headerlink" title="Q1"></a>Q1</h3><p>我见过最美的那棵树，身披月光，树叶婆娑。我知道永远也见不到这么美的树了，但我在看见森林的时候，知道这棵树就在某个地方，于是万般柔情，涌上心头 。　——2018.02.17</p><p>心理学说，人会寻找各种合适的理由来证明当初的决策。但在我看来，任何看似温暖或窝心的理由，都抵不过喜欢你时的一瞬间感觉。“要有光，便有了光” 。  ——2018.02.17</p><p>放在一个巨大坐标上考虑，作为智慧生物的人类群体，发展一定是越来越好的吗？会不会在某个节点的时候已经走错了方向，或者说任何一种智慧生物都要走类似的道路。  ——2018.02.18</p><p>想要去了解每个领域或阶层的东西太难了，总会有认知的偏差，每个领域自形成的一套规则真的想象不到  ——2018.02.18</p><p>想要带着观点性太难了，想要带着偏见太难了。被现代社会磨练得越来越“理中客”，不好。这算是一小步。  ——2018.02.18</p><p>坚毅的下巴到底长啥样？一个下巴，有啥好坚毅的。  ——2018.02.19</p><p>“实际上根本没有艺术其物，只有艺术家。他们是男男女女，具有绝佳的天资，善于平衡形状和色彩以达到合适的效果；更难得的是，他们是具有正直性格的人，绝不肯在半途止步，时刻准备放弃所有省事的效果，放弃所有表面的成功，去经历诚实的工作中的辛劳和痛苦。”   ——2018.02.19</p><p>我想做屠龙的勇士<br>做一个流浪诗人<br>去吟唱 去远方<br>罢了 罢了<br>现在的我<br>只想黏在你身上   ——2018.02.21</p><p>“星河鹭起”，这词光是想想就觉得很好  ——2018.02.21</p><p>喜欢下小雨，人与人之间有东西隔着，像一个很好的隐喻   ——2018.02.22</p><p>本质上，所有的“本质上”只不过是从另外一个角度来解读而已  ——2018.02.23</p><p>感觉慢慢丧失了对长文字的表述能力，只有一些凌乱细碎的片段。任何跟文科相关的，哪怕读书，都是一个很有门槛的东西。  ——2018.02.23</p><p>相比于抖音，我看快手更容易去点赞，原因在于除了内容，还有一种莫名其妙的优越感。蛮有意思的心理。  ——2018.02.24</p><p>一提起环球航行啥的，总是想当然地觉得绕赤道附近，如果能绕南极北极的环球那真的很酷了。  ——2018.02.25</p><p>我也曾害怕一生只面对一个人，但一想到是你，便觉得余生可爱。  ——2018.02.26</p><p>一直不理解好端端的“自律”非要说成“延迟满足感”，现在才觉得，哪有什么自律，其实都是欲望  ——2018.02.28</p><p>北欧神话里都带有一些宿命的味道，但也因此活泼而轻盈   ——2018.03.12</p><p>发现现在很少有人说“七年之痒”了  ——2018.03.20</p><p>墨镜的作用是隐藏自己  ——2018.03.23</p><p>让资源流通起来才有价值  ——2018.03.24</p><p>突然不很理解“玩”这个字，玩音乐，玩物理，玩艺术。任何硬核性的领域，很多人都想加上个“玩”字来说明自己的态度。可在我看来，所热爱的东西不经历痛苦，不像从肛门拉出整个宇宙般是没有办法收获的啊混蛋，“玩”是解决不了任何问题的。  ——2018.03.25</p><p>丝毫不介意说直到现在才看了《教父》，电影是好电影，不多说，就是简介里的“男人的圣经”让我看着膈应，“男人”和“圣经”这么符号化的名词放在一起真是深深的意淫了   ——2018.03.25</p><p>不过《教父》里的场景很有意思，独特的具有层次感的空间，布光上的阴影对比，长时间固定在场景之外的机位，营造出空间里一瞬间冲突的张力，浓郁巴洛克风格的宗教感  ——2018.03.25</p><p>表达观点，人们更倾向于普遍性；体现能力，人们更倾向于独特性   ——2018.03.28</p><p>所有的理性都会回归到概率问题  ——2018.03.28</p><h3 id="Q2"><a href="#Q2" class="headerlink" title="Q2"></a><strong>Q2</strong></h3><p>平等和公平其实是两个不同的结果  ——2018.04.05</p><p>酒馆里人不多，一对男女面对面坐着，一人一小杯酒，眉飞色舞，羞涩又冲动。我听不见他们在说什么，像是撞见了小小的一段默片   ——2018.04.05</p><p>“十分之九的存活率”与“十分之一的死亡率”是两种看起来完全不同的说法   ——2018.04.07</p><p>能被自然语言所定义的东西都不复杂，因为自然语言天然缺乏复杂性。   ——2018.04.09</p><p>因为反对优越感而有的优越感是高级的优越感  ——2018.04.12</p><p>收费软件给我一种安全感  ——2018.04.15</p><p>现在的发短信是不是和以前的写信一样，是一件很有仪式感的事情了？   ——2018.04.17</p><p>在很多小说和电影的桥段里，会把一个英雄或反派形容成“独狼”，但在生物学里，独狼一般是在狼群里弱地一比获不得交配权被赶出来的狼   ——2018.04.29</p><p>十三邀有一期对话马东，马东认为现在的人看奇葩说与文艺复兴时期人们看莎士比亚的戏剧没有区别。其实马东是对的，在文艺复兴的情境下，莎士比亚确实将书面语言转化成易于理解的口头语言，向当时更广泛更愚昧的人群传播的   ——2018.05.10</p><p>我厌恶所有全玻璃幕墙的建筑，工业时代的批量化设计，即没有体现玻璃的质感，又缺乏浑然整体的美感，只是作为城市里整齐划一的一部分，显示着自己的平庸。  ——2018.05.26</p><p>少女是世界上最美好的存在<br>直男是世界上最可爱的存在  ——2018.06.03</p><p>从此梦里都是离去前的容颜  ——2018.06.28</p><h3 id="Q3"><a href="#Q3" class="headerlink" title="Q3"></a><strong>Q3</strong></h3><p>“月色温柔”，不知道为什么，这个词给我一种扑面而来的年代感   ——2018.07.01</p><p>“拿捏”这个词确定不是在形容吃小笼包吗   ——2018.07.02</p><p>“智能音箱”只要外表简约大气有未来感就已经赢了一大半，毕竟现在的“智能”都一个沙雕样   ——2018.07.15</p><p>公司旁边有个区块链中心，我晚饭后在那蹓跶，和大楼的保安大爷聊天，他说起区块链抑制不住唾沫<br>“区块链好啊，高科技来的，钱都记着呢，都是公开的，公司的钱也都是公开的，好！”<br>“现在的企业不行” 他指指楼上的区块链公司，“女老板整天不回家，唔，不行，小家都管不了哪能管好大家”  ——2018.07.22</p><p>科学代表着一种权力与话语权，一个事物先不理会其科学性，但只要一被指证为科学就给人们盲目的信心，可能科学和宗教在某种程度上一样，只是给人以信仰，科学并没有给普罗大众以祛魅   ——2018.07.28</p><p>我有两瓶酒<br>一瓶已经喝完，一瓶还剩一半<br>液体浸泡我的脾肺<br>它们挣扎着大叫<br>音节冲出喉咙<br>湮灭成扑棱棱的麻雀<br>时间不再理会我<br>喏——<br>我有两瓶酒<br>还有两瓶沉重的盔甲  ——2018.07.30</p><p>这么多年过去了，空调在室内装修依然是一个毫无设计感和美感的电器   ——2018.08.04</p><p>想起我七年前，刚上高中，不知道有饭否有人人有微博，我蹲在客厅里掰着吃完一只烧鸡，又呛上一海碗排骨，呼哧呼哧塞上两个自家做的韭菜大包子，吹两瓶啤酒，脑门微微见汗，饭量生猛，那时候的我比较具体   ——2018.08.14</p><p>避孕套是不是缺乏供需弹性的商品呢，价格上升能不能在一年后的人口数量上体现出来呢   ——2018.08.14</p><p>当我特别想某人的时候，就会看一遍《李米的猜想》，到现在不知道看了多少遍<br>有时候，思念像一条在草地上爬行的蛇  ——2018.08.16</p><p>西雅图偷飞机的年轻人，我发现我仅仅是喜欢这样一个故事，这让我又羞愧又难过   ——2018.08.19</p><p>有时候会把“个人”替换掉“我”，个人认为、个人感受、个人看法，在规避了某些不必要的麻烦之外，也消解了很多含义   ——2018.08.20</p><p>讲真我不太喜欢礼物说小程序以及所有的跟风者，送礼物时的费心揣测小心翼翼满心期待没有了，最有乐趣的部分没有了   ——2018.08.22</p><p>喝酒哪怕喝到断片，也非常地克制，没有出格的举动，不会大呼小叫掏心掏肺，不会翻通讯录硬要跟人讲些有的没的尴尬的话，想想还真的是很遗憾   ——2018.08.23</p><p>当我能批判某个东西的时候，我才真正学会了它   ——2018.08.30</p><p>手表可以打电话算是一个智障设计，尤其是不方便外放的情况下，需要用一个极其扭曲的姿势完成一个原本可以很流畅的过程   ——2018.09.06</p><p>聊起象征意义，大家都觉得是过度解读，但上升到符号学，大家又觉得很有道理。大概科学崇拜是要比人文崇拜高很多的   ——2018.09.06</p><p>表情包是真实语境的异化与极端，越多的表情包越少的多样性   ——2018.09.06</p><p>“增长”不是发展   ——2018.09.09</p><p>很喜欢好奇心日报里的“十年”系列，很多东西忘得太快，很多事情人们根本没看懂，一定要放在十年这样的跨度上去看，时间使人清晰   ——2018.09.18</p><p>“坦率”很容易，“真诚”比较难   ——2018.09.19</p><p>一些哲学观点里的“随性”更多指的是随理性，但大多数人理解为纵欲   ——2018.09.24</p><h3 id="Q4"><a href="#Q4" class="headerlink" title="Q4"></a><strong>Q4</strong></h3><p>宜家更像是“迪士尼”   ——2018.10.02</p><p>我不只一次梦到过我在荒野中跑，夜幕低垂，只剩下天际幽幽一抹蓝色的光，秋草轻轻摇摆，耳边有风<br>那一丝光马上就要沉下去了，我毫无目的，不知道自己在干嘛，唯有跑  ——2018.10.12</p><p>酒桌上劝你酒喝和劝你别喝其实是差不多的，都是权力的支配   ——2018.10.15</p><p>喝酒其实是对古希腊酒神艺术的致敬，向虚假的悲观与乐观主义宣战，它并不是错位逃离的存在，而是抛弃束缚溯源通达本真自我，是自由的、艺术的、美的，是另一种意识的苏醒，“我们爱生命，并非我们习惯于生命，而是我们习惯于爱”<br>这就是为什么我又倒上一杯的原因  ——2018.10.15</p><p>有一种美团小哥比其他所有外卖小哥存在感都强的感觉，像一个神秘组织   ——2018.10.20</p><p>一想到你呀<br>心里像住着一只鸟<br>扑棱棱地拍打着翅膀<br>血管里抑制不住的回响<br>胸膛中升起一声鸟鸣  ——2018.10.22</p><p>那些告诉你怎样克服拖延的书，其实没啥用，原因是看似很有道理的方法，都是唯心能动性的，可拖延作为一种行为，其心理状态有太多原因，人、行为、环境，不同自我特质的人在不同环境下的拖延有不同的原因，克服也有不同难度，但绝大多数书籍都没告诉你为什么，只要按照它的方法去试，总能碰上管用的   ——2018.11.04</p><p>让一个颜色显得时尚高端就用大自然里基本不存在的颜色   ——2018.11.05</p><p>“现代社会没有穷人，只存在有缺陷的消费者”   ——2018.11.05</p><p>其实连扫二维码我都嫌麻烦，连接万物，一定有比二维码更优雅且低成本的方式   ——2018.11.07</p><p>好的游戏，过程就会让你爽；差的游戏，只有获胜才会让你爽   ——2018.11.07</p><p>黑色只有在蓝色背景下才会显得有质感，所以《毒液》里都是在晚上现身，街头追逐戏里，连爆炸都处理成蓝色火焰   ——2018.11.10</p><p>“金句”只是名字好听一点的抖机灵   ——2018.11.16</p><p>无比地想拥有一块天台，天花板实在不适合人的生长   ——2018.11.21</p><p>少用“其实”这个词，“其实”总会让人误以为有“实”   ——2018.11.22</p><p>什么都比不上游戏充钱的乐趣  ——2018.11.26</p><p>变形金刚，是一种机械哥特美学   ——2018.12.13</p><p>“游戏不是好玩的手段，游戏是好玩本身”   ——2018.12.21</p><p>以后任何一个可以许愿的节日，我都会许同一个愿望，直到实现   ——2018.12.25</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;从2018年年初，我开始频繁使用饭否这个社交平台，说它是社交平台可能很不准确，饭否早已停止了维护，并且在2018上半年也停止了注册，里面的用户像是被遗弃在这片空间里，然而很奇怪的是，里面的原住民依然乐呵着在饭否上话痨，形成了另外一种社群意识。我不知道哪一天饭否就没了，所以就汇总一下这些记录。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
      <category term="年度总结" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
